\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{report}
\usepackage[a4paper,left=4cm,right=3cm,top=3cm,bottom=3cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{ucs}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{anyfontsize}
\usepackage{setspace}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{lstautogobble}
\usepackage{url}
\usepackage[bahasa]{babel}

\definecolor{grey}{gray}{0.9}
\lstset{
	language=bash,
	basicstyle=\small,
	backgroundcolor=\color{grey},
	%autogobble=true,
	breaklines=true,
	tabsize=2
}
\providecommand{\keywords}[1]{\textbf{\textit{Kata kunci:}} #1}
\addto{\captionsbahasa}{\renewcommand{\abstractname}{Abstrak}}
\addto{\captionsbahasa}{\renewcommand{\bibname}{Daftar Pustaka}}
\newcommand{\source}[1]{\caption*{Sumber: {#1}} }
\newcommand{\doublesignature}[6]{
	\parbox{\linewidth}{
		\parbox{0.48\linewidth}{
			\centering
			#1
		}
		\hfill
		\parbox{0.48\linewidth}{
			\centering
			#2
		}
	}\\[3cm]
	\parbox{\linewidth}{
		\parbox{0.48\linewidth}{
			\centering
			\rule{0.5\linewidth}{1pt}\\
			#3\\
			#4 
		}
		\hfill
		\parbox{0.48\linewidth}{
			\centering
			\rule{0.5\linewidth}{1pt}\\
			#5\\
			#6
		}
	}
}
\onehalfspacing

\begin{document}
	% COVER
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			\textbf{\Large{Analisis Performansi \textit{Container-based Virtualized Hadoop Cluster}\\LXC dan OpenVZ}}\\[0.5cm]
			\textit{\textbf{\large{Performance Analysis of Container-based Virtualized Hadoop Cluster : LXC and OpenVZ}}}\\[0.5cm]
			
			Diajukan untuk memenuhi syarat untuk memperoleh gelar Sarjana\\
			Fakultas Informatika\\ 
			Universitas Telkom\\[1cm]
			\normalsize\textbf{Kelompok Keahlian : Telematik}\\[1cm]
			\begin{figure}[h!]
				\centering
				\includegraphics[width=0.3\linewidth]{img/logo}\\[1cm]
			\end{figure}
			\textbf{Rizki}\\
			\textbf{1103120042}\\[1cm]
			\Large\textbf{Fakultas Informatika}\\
			\Large\textbf{Universitas Telkom}\\
			\Large\textbf{Bandung}\\
			\Large\textbf{2015}
		\end{center}
	\end{titlepage}
	
	%LEMBAR PERNYATAAN
	\addcontentsline{toc}{chapter}{Lembar Pernyataan}	
	\pagenumbering{roman}
	\setcounter{page}{2}
	\section*{\centerline{Lembar Pernyataan}}
	Dengan ini saya menyatakan bahwa Tugas Akhir dengan judul "\textbf {Analisis Performansi \textit{Container-based Virtualized Hadoop Cluster}: LXC dan OpenVZ}" beserta seluruh isinya adalah benar-benar karya saya sendiri dan saya tidak melakukan penjiplakan atau pengutipan dengan cara-cara yang tidak sesuai dengan etika keilmuan yang berlaku dalam masyarakat keilmuan. Atas pernyataan ini, saya siap menanggung resiko/sanksi yang dijatuhkan kepada saya apabila kemudian ditemukan adanya pelanggaran terhadap etika keilmuan dalam karya saya ini, atau ada klaim dari pihak lain terhadap keaslian karya saya ini.\\[1.5cm]
	Bandung, 28 September 2015\\
	Yang membuat pernyataan,\\[2cm]
	( Rizki )\\
	1103120042
	\newpage
	
	%LEMBAR PENGESAHAN
	\addcontentsline{toc}{chapter}{Lembar Pengesahan}
	\section*{\centerline{Lembar Pengesahan}}
	\begin{center}
		\textbf{\large{Analisis Performansi \textit{Container-based Virtualized Hadoop Cluster} : LXC dan OpenVZ}}\\[0.5cm]
		\textit{\textbf{\large{Performance Analysis of Container-based Virtualized Hadoop Cluster : LXC and OpenVZ}}}\\[1cm]
		\textbf{Rizki}\\
		\textbf{1103120042}\\[1cm]
		Tugas Akhir ini telah diterima dan disahkan untuk memenuhi sebagian dari syarat untuk memperoleh gelar Sarjana Teknik\\
		Program Studi S1 Teknik Informatika\\
		Fakultas Informatika\\
		Universitas Telkom\\[1.5cm]
		
		Bandung, 28 September 2015\\[1cm]
		Menyetujui,\\[1cm]
		
		\centering
		
		\doublesignature{Pembimbing 1,}{Pembimbing 2,}{Andrian Rakhmatsyah, ST., MT.}{NIP : 02760266-1}{M. Arief Nugroho, ST., MT.}{NIP : 14851593-3}
	\end{center}
	\newpage
	
	% KATA PENGANTAR
	\addcontentsline{toc}{chapter}{Kata Pengantar}
	\section*{\centerline{Kata Pengantar}}
	Segala puji dan syukur penulis panjatkan kepada Tuhan YME, atas segala limpah kasih dan sayang-Nya sehingga penulis dapat menyelesaikan tugas akhir ini yang berjudul \textbf{Analisis Performansi \textit{Container-based Virtualized Hadoop Cluster} : LXC dan OpenVZ}. Tugas akhir ini digunakan sebagai salah satu syarat untuk menyelesaikan program Sarjana Teknik Informatika Program Studi S1 Teknik Informatia Universitas Telkom. Penulis sangat mengharapkan saran dan masukan dari berbagai pihak untuk perbaikan tugas akhir ini.
	\begin{flushright}
		Bandung, 28 September 2015\\[2cm]
		(Rizki)
	\end{flushright}
	
	%LEMBAR PERSEMBAHAN
	\newpage
	\addcontentsline{toc}{chapter}{Lembar Persembahan}
	\section*{\centerline{Lembar Persembahan}}
	\textit{Alhamdulillahhirabbil'alamin}, puji dan syukur atas nikmat dan karunia dari Allah SWT. Serta, atas izinnya Tugas Akhir dengan judul "\textbf {Analisis Performansi \textit{Container-based Virtualized Hadoop Cluster}: LXC dan OpenVZ}" dapat diselesaikan dengan sebaik-baiknya.
	
	Pada lembar ini, dikhususkan dan didedikasikan untuk rekan-rekan dan pihak yang telah terlibat langsung maupun tidak langsung dalam pengerjaan Tugas Akhir ini. Adapun ucapan terima kasih ditujukan kepada :
	\begin{enumerate}
		\item Orangtua yang telah mendukung secara langsung maupun tidak langsung di masa studi.
		\item Bapak Andrian dan Bapak Arif selaku pembimbing yang telah mengarahkan jalannya pengerjaan Tugas Akhir.
		\item Istri saya yang telah mendukung secara langsung maupun tidak langsung
		\item Laboratorium EIRRG, Informatika, \textit{Computing}, dan Studio IoT yang telah memberi pengalaman kerja, keilmuan dan keorganisasian.
		\item Rekan-rekan IF-36-02, khususnya Yusuf Anugrah PA, Ali Ridho, Satrio Adityo yang banyak berdiskusi terkait banyak hal, termasuk pengerjaan Tugas Akhir ini.
	\end{enumerate}
	\begin{flushright}
		Bandung, 28 September 2015\\[2cm]
		(Rizki)
	\end{flushright}
	
	% DAFTAR KONTEN
	\tableofcontents
	\listoffigures
	\addcontentsline{toc}{chapter}{Daftar Gambar}	
	\listoftables
	\addcontentsline{toc}{chapter}{Daftar Tabel}
	
	\begin{abstract}
		Hadoop merupakan \textit{framework} yang seringkali digunakan untuk pemrosesan terdistribusi terhadap big data. Cluster hadoop melakukan pemrosesan dan penyimpanan data secara terdistribusi pada tiap node. Pembuatan cluster hadoop fisik memerlukan dana dan energi yang besar. Selain itu, fleksibilitas yang terbatas untuk perawatan dan sulit manajemennya.
		
		Sehingga, digunakanlah teknologi virtualisasi untuk menjawab permasalahan tersebut. Namun, virtualisasi berbasis \textit{hypervisor} mengalami \textit{performance overhead I/O} yang cukup tinggi dibanding dengan cluster fisik yang diakibatkan oleh perangkat lunak \textit{hypervisor} itu sendiri. Oleh karena itu, digunakan teknologi virtualisasi berbasis kontainer seperti \textit{Linux Container} (LXC) dan \textit{Open Virtuozzo} (OpenVZ) untuk mencapai performansi yang mendekati cluster fisik.\\[0.5cm]
		\keywords{big data, virtualization, hadoop, distributed computing, performance analysis, container-based}
	\end{abstract}
	
	\renewcommand{\abstractname}{Abstract}
	\begin{abstract}
		Hadoop is a framework that commonly used for distributed processing and distributed storage in big data. Hadoop cluster processed and store the data on each node in the cluster. Hadoop cluster development need funds and high energy. Beside that, management of the cluster also challenging.
		
		As those reasons, virtualization technology used as the solution. But, hybervisor-based virtualization performances are decreased due to I/O performance overhead. Finally, container-based virtualization as LXC and OpenVZ are used to performs higher performances, nearly as the physical cluster.\\[0.5cm]
		\keywords{big data, virtualization, hadoop, distributed computing, performance analysis, container-based}
	\end{abstract}
	
	\chapter{Pendahuluan}
	\setcounter{page}{1}
	\pagenumbering{arabic}
	\section{Latar Belakang}
	Perkembangan dan analisis big data terus meningkat saat ini. Terdapat beberapa \textit{framework} dan teknologi yang dapat digunakan pada big data, Hadoop merupakan salah satu \textit{framework} yang populer. Hadoop merupakan \textit{framework} untuk penyimpanan dan pemrosesan terdistribusi pada data yang sangat besar \cite{hadoop2011apache}. Cluster hadoop direkomendasikan untuk bekerja pada server fisik. Tetapi, biaya pembangunan cluster hadoop dan perawatannya tidaklah mudah.
	
	Sebesar $\pm 35 \%$ kerusakan cluster hadoop diakibatkan oleh miskonfigurasi \cite{6216347}. Sehingga, hadir pengembangan dengan menggunakan virtualisasi berbasis \textit{hypervisor} (\textit{Full virtualization}) sebagai solusi untuk meningkatkan fleksibilitas manajemen cluster. Namun, virtualisasi berbasis \textit{hypervisor} mengalami degradasi performansi yang cukup signifikan dikarenakan \textit{performance overhead I/O} dari \textit{hypervisor} itu sendiri \cite{5708479}.
	
	Saat ini pengembangan cluster hadoop dengan virtualisasi berbasis kontainer masih terus dilakukan. Keuntungan penerapan virtualisasi berbasis kontainer antara lain hampir tidak ada \textit{performance overhead} dikarenakan kontainer bekerja pada level sistem operasi sebagai suatu atau sekumpulan proses pada host \cite{7038858}.
	
	\textit{OpenVirtuozzo} (OpenVZ) merupakan virtualisasi berbasis kontainer yang bekerja pada level OS dengan menggunakan kernel modifikasi pada linux \cite{OpenVZ}. \textit{Linux Container} (LXC) merupakan \textit{userspace interface} untuk fitur kontainer pada linux kernel, sehingga satu atau lebih kontainer dapat bekerja pada kernel yang sama dengan host \cite{LXC2015}.
	
	Proxmox adalah platform untuk manajemen server virtualisasi. Platform ini bersifat open-source dan dibangun berbasis distribusi Debian. Proxmox mendukung dua jenis virtualisasi yaitu KVM (\textit{full virtualization} dan \textit{paravirtualization}) dan kontainer yang masing-masing terdapat OpenVZ pada versi 3.4, dan LXC pada versi 4.2. Manajemen server dilakukan melalui tatap muka berbasis web.
	
	Fokus pada penelitian ini adalah implementasi virtualisasi berbasis kontainer terhadap cluster hadoop dan analisis performansi pada \textit{virtualized} hadoop cluster berbasis \textit{container-based virtualization} dengan LXC dan OpenVZ pada platform Proxmox ditinjau dari \textit{I/O throughput} pada disk dan \textit{average time execution} untuk pada MapReduce.
	
	\section{Rumusan Masalah}
	Berdasarkan pemaparan pada latar belakang, maka dapat didapatkan rumusan masalah sebagai berikut:
	\begin{enumerate}
		\item Bagaimana implementasi \textit{container-based virtualization} pada cluster hadoop dengan LXC pada Proxmox?
		\item Bagaimana performansi pada implementasi \textit{virtualized} hadoop cluster LXC terhadap OpenVZ pada platform Proxmox, jika ditinjau dari \textit{I/O throughput} pada HDFS, dan \textit{average time execution} MapReduce V2 / \textit{Yet Another Resources Negotiator} (YARN) pada \textit{virtualized hadoop cluster}.?
	\end{enumerate}
	
	\section{Tujuan}
	Tujuan dari penelitian ini adalah:
	\begin{enumerate}
		\item Implementasi \textit{container-based virtualization} pada cluster hadoop dengan LXC pada platform Proxmox.
		\item Analisis \textit{I/O throughput} HDFS, dan \textit{average time execution} MapReduce V2 pada \textit{container-based virtualized hadoop cluster} dengan LXC terhadap OpenVZ pada platform Proxmox.
	\end{enumerate}
	
	\section{Batasan Masalah}
	Batasan masalah pada penelitian ini yaitu:
	\begin{enumerate}
		\item Fokus penelitian terletak pada implementasi dan analisis performansi \textit{virtualized} hadoop cluster pada LXC terhadap OpenVZ yang ditinjau dari \textit{I/O throughput} pada HDFS, dan \textit{average time execution} MapReduce V2 pada \textit{virtualized hadoop cluster}.
		\item Data yang digunakan untuk \textit{average time execution} adalah data syslog server dari Direktorat Sistem Informasi Universitas Telkom.
		\item Data yang digunakan untuk \textit{I/O throughput} adalah data acak yang di-\textit{generate} oleh aplikasi TestDFSIO (\textit{Test Distributed Filesystem I/O}) pada hadoop core.
		\item Versi Proxmox yang digunakan adalah Proxmox 3.4 untuk OpenVZ dan Proxmox 4.2 untuk LXC.
		\item Backingstore yang digunakan adalah LVM.
	\end{enumerate}
	
	\section{Hipotesa}
	LXC merupakan virtualisasi berbasis kontainer yang masih terus dikembangkan. Isolasi \textit{resources} dapat dilakukan dengan pemanfaatan kernel linux pada host yaitu \textit{cgroups} dan \textit{namespaces} \cite{6787290}. Sehingga, LXC diyakini dapat memberi performansi yang lebih baik ditinjau dari \textit{I/O throughput} dan \textit{average time execution}. Karena, kontainer bekerja dengan fitur pada kernel tanpa modifikasi dan \textit{performance overhead} yang lebih rendah dikarenakan isolasi \textit{resources} yang lebih baik dibandingkan dengan OpenVZ.
	
	\section{Metodologi}
	Tahap-tahap yang dilakukan pada penelitian ini adalah:
	\begin{enumerate}
		\item Studi literatur
		
		Tahap ini adalah tahapan dipelajarinya teknologi virtualisasi, macam jenis hypervisor dan virtualisasi kontainer, perbandingan antar hypervisor, dan pemahaman tentang cluster hadoop. Kemudian, penentuan prosedur analisis performansi untuk cluster hadoop.
		
		\item Analisis kebutuhan sistem
		
		Dilakukan analisa terhadap kebutuhan sistem yang mengacu pada tujuan yang ingin dicapai dari penelitian ini.
		
		\item Perancangan sistem
		
		Perancangan sistem dilakukan setelah kebutuhan sistem terdefinisikan. Pada tahap ini ditentukan \textit{container-baser virtualization environment} yang akan digunakan serta jumlah \textit{node} pada cluster dan pengaturan sumber daya memori, prosesor dan \textit{harddisk}.
		
		\item Implementasi sistem
		
		Implementasi sistem dilakukan setelah tahap perancangan dan desain sistem diperoleh. Implementasi dilakukan dalam bentuk pembuatan cluster hadoop virtual dengan mengacu kepada artikel referensi dengan perangkat keras yang tersedia.
		
		\item Pengujian sistem
		
		Pengujian dilakukan dengan \textit{benchmarking} cluster yang telah dibuat dan menjalankan program contoh untuk MapReduce yang tersedia pada paket utama hadoop.
		
		\item Analisis hasil
		
		Tahap analisis akan dilakukan analisis terhadap hasil pengujian sistem. Dari hasil analisis akan dihasilkan sebuah solusi berupa implementasi virtualisasi berbasis kontainer dengan LXC pada cluster hadoop dengan performansi yang lebih baik dari virtualisasi berbasis \textit{hypervisor} ataupun kontainer pembanding.
		
		\item Pembuatan laporan
		
		Pembuatan laporan meliputi latar belakang, pembahasan masalah, tujuan, analisis dan implementasi sistem, hingga analisis hasil yang dilakukan selama penelitian.
	\end{enumerate}
	
	\section{Sistematika Penulisan}
	Sistematika penulisan laporan Tugas Akhir ini terdiri atas lima bab yang disusun sebagai berikut:
	\begin{description}
		\item[Pendahuluan] Berisi latar belakang, tujuan penelitian, rumusan masalah, batasan masalah, metodologi penelitian dan sistematika penulisan.
		\item[Dasar Teori] Berisi teori-teori yang mendukung dan mendasari penulisan laporan Tugas Akhir.
		\item[Perancangan dan Implementasi Sistem] Berisi urutan proses perancangan dan implementasi pemasangan LXC dan OpenVZ pada Proxmox, pemasangan hadoop, proses menjalankan job pada hadoop.
		\item[Pengujian Sistem dan Analisis] Berisi penjelasan tentang skenario pengujian sistem dan analisis terhadap hasil penelitian yang telah dilakukan.
		\item[Kesimpulan dan Saran] Berisi kesimpulan dari analisa yang telah dilakukan dan saran untuk penelitian selanjutnya.
	\end{description}
	
	\chapter{Dasar Teori}
	\section{Apache Hadoop}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/hadoop-architecture}
		\caption[Arsitektur minimal hadoop]{Arsitektur minimal hadoop ((\textit{Hadoop Distributed Filesystem}) HDFS dan MapReduce)}
		\label{fig:hadoop-architecture}
	\end{figure}
	
	Hadoop adalah \textit{open-source framework} berbasis Java untuk keperluan penyimpanan dan pemrosesan terdistribusi terhadap dataset yang berukuran besar \cite{hadoop2011apache}. Hadoop dirancang untuk mendapatkan skalabilitas tinggi, toleransi kegagalan pada sistem serta fleksibilitas yang tinggi. Hadoop dibentuk oleh empat komponen utama yaitu \textit{Hadoop Common},\textit{Hadoop Distributed File System} (HDFS) dan MapReduce v2.
	
	Pada intinya, Hadoop terbagi menjadi dua yaitu penyimpanan oleh HDFS, dan pemrosesan oleh MapReduce v2. Komponen tersebut kompatibel dengan aplikasi ataupun framework yang mendukung. Pada HDFS terdapat NameNode dan DataNode, sementara pada MapReduce terdapat JobTracker dan TaskTracker seperti pada gambar \ref{fig:hadoop-architecture}
	\subsection{\textit{Hadoop Distributed File System}}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/hdfs-architecture}
		\caption[Arsitektur HDFS]{Arsitektur Hadoop HDFS}
		\label{fig:hdfs-architecture}
	\end{figure}
	
	\textit{Hadoop Distributed Filesystem} HDFS adalah filesystem terdistribusi yang mampu menyimpan data yang sangat besar (petabytes) yang toleransi terhadap kesalahan dan memiliki realibilitas data yang tinggi serta \textit{high throughput} pada pengaksesan data \cite{Ibrahim2009}. HDFS terbagi menjadi dua komponen seperti pada gambar \ref{fig:hdfs-architecture} yaitu:
	\begin{enumerate}
		\item NameNode
		
		Komponen dari HDFS yang berperan untuk menyimpan seluruh metadata dari berkas yang ada pada DataNode HDFS. Akses terhadap data pada DataNode dilakukan melalui NameNode.
		
		\item DataNode
		
		DataNode digunakan untuk menyimpan berkas yang kemudian akan diproses. Berkas yang disimpan pada DataNode akan terbagi-bagi menjadi blok dengan ukuran tertentu (default 128MB). Lalu, blok tersebut akan disimpan tersebar ke seluruh DataNode yang ada pada cluster dan direplikasi sesuai dengan nilai faktor replikasi pada konfigurasi.
		
		
	\end{enumerate}
	\subsection{MapReduce}
	MapReduce adalah model pemrograman untuk memproses dataset yang besar dengan terdistribusi melalui \textit{Distributed File System} seperti HDFS,(\textit{Google Filesystem} (GFS) dan diproses secara paralel pada suatu lingkungan terdistribusi \cite{dean2008mapreduce}. Terdapat dua fungsi utama yaitu,
	\begin{itemize}
		\item fungsi \textit{map}, pemrosesan \textit{key/value pair} untuk \textit{generate} suatu set \textit{intermediate key/value pair}.
		\item fungsi \textit{reduce}, penggabungan \textit{intermediate key/value pair} dengan tiap \textit{intermediate key} yang sama. 
	\end{itemize} 
	\subsection{Hadoop MapReduce V2 / \textit{Yet Another Resources Negotiator} (YARN)}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\linewidth]{img/yarn-architecture}
		\caption[Arsitektur MapReduce V2]{Arsitektur MapReduce V2}
		\label{fig:yarn-architecture}
	\end{figure}
	
	\textit{Yet Another Resources Negotiator} (YARN) adalah perkembangan dari MapReduce V1 (MRv1). Berbeda dengan MRv1 yang menjadikan \textit{resources management} dan \textit{data processing} dalam satu framework, pada (MapReduce) MRv2 fungsi tersebut terpisah, \textit{resources management} dilakukan oleh YARN, sementara \textit{data processing} dilakukan oleh MapReduce ataupun engine lain jika diperlukan.
	
	MapReduce memiliki dua komponen yaitu JobTracker dan TaskTracker. JobTracker adalah layanan yang akan melakukan manajemen job pada cluster. JobTracker akan menerima job dari aplikasi atau pengguna, yang akan di eksekusi oleh node TaskTracker. Jika job selesai atau terjadi kesalahan pada job, maka TaskTracker akan menginformasikan kepada JobTracker \cite{vavilapalli2013apache}.
	\section{\textit{Logical Volume Manager} (LVM)}
	Logical Volume  Manager (LVM) adalah aplikasi penggunaan penyimpanan virtual yang diatur dan di-\textit{manage} oleh \textit{management software}. Penggunaan LVM dapat meningkatkan \textit{uptime} sistem, karena LVM memungkinkan pengguna merubah konfigurasi penyimpanan secara online \cite{hasenstein2001logical}.
	
	Gambar \ref{fig:lvm-abstraction} menunjukkan abstraksi LVM pada sistem. Terdapat tiga istilah yang ada pada LVM yaitu \textit{Physical Volume (PV), Volume Group (VG), dan Logical Volume (LV)}. pada \textit{Volume Manager}, entitas fisik pada sistem (HDD, SSD, RAID) yang dikenal sebagai Physical Volume akan membuat \textit{storage pools} yang disebut Volume Group.
	
	Volume Group pada LVM ekuivalen dengan perangkat penyimpanan pada sistem, misal : harddisk. Pada Volume Group ini, dapat dibuat Logical Volume yang ekuivalen dengan partisi pada sistem non-LVM.
	
	Kelebihan dari  LVM antara lain yaitu \textit{high-availability}, mendukung \textit{online resizing}, \textit{snapshot}, fleksibel.
	
	\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/lvm-abstraction}
	\caption[Abstraksi LVM]{Abstraksi LVM}
	\label{fig:lvm-abstraction}
	\end{figure}

	\section{\textit{Virtualization}}
	\textit{Virtualization} merupakan \textit{framework} atau metode pembagian sumber daya pada komputer menjadi beberapa environment lain, dengan implementasi konsep atau teknologi-teknologi seperti emulator, QoS, partisi perangkat keras maupun lunak, dan lainnya \cite{virtualization}. Dengan virtualisasi, pengguna dapat membuat mesin virtual diatas sistem yang sudah ada. Virtualisasi server terbagi menjadu dua bagian antara lain yaitu \textit{hypervisor-based} dan \textit{container-based (OS-level)}.
	
	\section{\textit{Container-based Virtualization}}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/vm-container}
		\caption[\textit{Hypervisor} dan kontainer]{Perbedaan \textit{virtual machine} dan \textit{container-based virtual machine}}
		\label{fig:vm-container}
	\end{figure}
	
	\textit{Container-based virtualization} adalah metode virtualisasi server yang memungkinkan kernel dari sistem operasi host mampu menjalankan lebih dari satu \textit{instance} atau kontainer \cite{6498558}. Metode virtualisasi ini memberi performa yang lebih baik dikarenakan rendahnya overhead jika dibandingkan dengan metode virtualisasi \textit{hypervisor}. Adapun perbedaan antara mesin virtual dengan \textit{hypervisor} dan mesin virtual berbasis container adalah seperti pada gambar \ref{fig:vm-container}.	Pada penelitian ini, digunakan \textit{container-based virtualization} dengan \textit{Linux Container} (LXC) dengan pembanding (\textit{OpenVirtuozzo}) OpenVZ.
	
	\subsection{\textit{Linux Container} (LXC)}
	\begin{figure}[h!]		
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\linewidth]{img/container-architecture}
		\caption[Arsitektur \textit{Linux Container}]{Arsitektur Linux Container, berlaku untuk OpenVZ maupun LXC}
		\label{fig:container-architecture}
	\end{figure}
	\textit{LinuX Container} (LXC) merupakan Kontainer bekerja dengan kernel yang sama dengan host tanpa \textit{patching}. Pembatasan sumber daya menggunakan fitur pada kernel linux yaitu \textit{cgroups}. Saat ini LXC masih dalam tahap pengembangan lebih lanjut. Versi yang tersedia saat ini yaitu LXC versi 1. LXC memiliki arsitektur yang hampir sama dengan OpenVZ. Namun, kontrol sumber daya dilakukan melalui fitur yang sudah terdapat pada kernel. Manajemen LXC mengunakan perkakas \textit{lxc-tool} \cite{LXC2015}.
	
	LXC memanfaatkan fitur \textit{cgroups} dan \textit{namespaces} pada kernel linux. \textit{cgroups} digunakan untuk manajemen \textit{resources} kontainer, hal tersebut meliputi banyaknya core, batas penggunaan memori, batas I/O untuk disk, akses terhadap NIC. Sedangkan \textit{namespaces} digunakan untuk isolasi kontainer, hal tersebut meliputi PID (\textit{child PID / nested PID}), filesystem (chroot), dan lain-lain. Gambar \ref{fig:container-architecture} merepresentasikan arsitektur dari LXC.
	
	\subsection{\textit{OpenVirtuozzo} (OpenVZ)}
	
	%\begin{figure}
	%	\centering
	%		\includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/openvz-architecture}
	%	\caption[Arsitektur OpenVZ]{Arsitektur OpenVZ}
	%	\label{fig:openvz-architecture}
	%\end{figure}
	\textit{OpenVirtuozzo} (OpenVZ) merupakan \textit{container-based virtualization} yang telah ada sejak 2006. OpenVZ memiliki kemampuan isolasi container yang lebih matang. Namun, OpenVZ tidak mampu melakukan \textit{disk I/O limiting} dan menggunakan kernel yang telah di-\textit{patch} berbasis linux versi 2.6. Manajemen OpenVZ menggunakan perkakas \textit{vzctl} \cite{OpenVZ}. Arsitektur OpenVZ adalah seperti pada Gambar \ref{fig:container-architecture}, perbedaan dari Gambar \ref{fig:container-architecture} terletak pada OpenVZ patched kernel. Penggunaan cgroups pada OpenVZ tidak langsung seperti pada LXC, namun melalui kernel yang telah dimodifikasi sedemikian rupa yang kemudian dimanajemen melalui \textit{vzctl} yang merupakan \textit{management interface} untuk OpenVZ.
	
	\subsection{Dataset}
	\subsubsection{\textit{Syslog Server Universitas Telkom}}
	\textit{Syslog Server Universitas Telkom} merupakan dataset berupa log dari server yang berada di data center Universitas Telkom. Dataset berukuran 4.7GB dengan jenis fail berupa CSV.
		
	\chapter{Perancangan Sistem}
	\section{Analisis Kebutuhan}
	Analisis kebutuhan mencakup dari penentuan spesifikasi perangkat keras dan perangkat lunak yang akan digunakan.
	\subsection{Spesifikasi Perangkat Keras}
	Perangkat keras yang digunakan pada penelitian ini adalah sebagai berikut:
	\begin{enumerate}
		\item Dua buah komputer dengan prosesor Intel i7 Quad Core, RAM 8GB DDR3, harddisk 1TB dan satu buah NIC.
		\item Satu buah Unmanaged Switch Gigabit 24-port.
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Spesifikasi Perangkat Lunak}
	Perangkat lunak yang digunakan pada penelitian ini adalah sebagai berikut:
	\begin{enumerate}
		\item Sistem Operasi
		
		Sistem operasi yang digunakan pada server yaitu Proxmox 3.4 untuk \textit{OpenVirtuozzo} (OpenVZ) dan Proxmox 4.2 untuk \textit{Linux Container} (LXC). Karena, LXC versi 1.0 hanya mampu bekerja di kernel versi 3.10 keatas. Sedangkan sistem operasi pada kontainer adalah sama dengan host, yaitu CentOS 6.
		
		\item Java
		
		\textit{Java Development Kit} yang digunakan pada \textit{node} hadoop yaitu JDK 7.
		
		\item Domain
		
		Konfigurasi domain dilakukan melalui berkas '/etc/hosts' tanpa server domain.
		
		\item \textit{Virtual Network}
		
		Jaringan virtual menggunakan \textit{bridge} terhadap NIC utama pada host.
		
		\item \textit{Container}
		
		Terdiri dari tiga kontainer. Masing-masing kontainer akan dialokasikan memori sebesar 2GB.
		
	\end{enumerate}
	\section{Perancangan Sistem}
	\subsection{Gambaran Umum Sistem}
	Secara umum akan dibuat \textit{multi-node} cluster sebanyak tiga node menggunakan LXC. Satu node berperan sebagai master yang akan ditanam NameNode, DataNode, JobTracker, dan TaskTracker. Kemudian, dua node lainnya akan ditanam DataNode dan TaskTracker. Kemudian, pada host lain akan dibuat \textit{multi-node} cluster dengan spesifikasi yang sama, namun menggunakan OpenVZ. Lalu, kedua cluster akan diuji perfomansinya dengan menggunakan perangkat yang telah disediakan oleh hadoop yaitu TestDFSIO dan program syslog parser menggunakan python.
	
	\subsection{Arsitektur Sistem}
	Adapun arsitektur sistem yang akan digunakan adalah seperti pada gambar \ref{fig:arsitektur}.
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/arsitektur}
		\caption[Arsitektur Sistem]{Arsitektur sistem}
		\label{fig:arsitektur}
	\end{figure}
	
	\subsection{Pemasangan Cluster}
	\subsubsection{Kebutuhan Sistem}
	Pada kasus ini dibuat cluster dengan mode \textbf{distributed} sebanyak \textbf{tiga node} dengan alamat masing-masing adalah sebagai berikut :
	\begin{itemize}
		\item master.hadoop.org (10.31.0.101)
		\item worker-01.hadoop.org (10.31.0.102)
		\item worker-02.hadoop.org (10.31.0.103)
	\end{itemize}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/topologi}
		\caption[Topologi Jaringan Cluster]{Topologi jaringan cluster hadoop}
		\label{fig:topologi}
	\end{figure}
	\subsubsection{Konfigurasi LVM}
	
	Untuk menggunakan \textit{storage pool} LVM, diperlukan konfigurasi yang hanya dapat dilakukan melalui tatap muka teks (CLI). \textit{Storage pool} membutuhkan Volume Group pada LVM. Berikut adalah konfigurasi LVM untuk \textit{storage pool} pada Proxmox :
	\begin{lstlisting}
	# diasumsikan partisi kosong berada di /dev/sda4
	# membuat Physical Volume
	pvcreate /dev/sda4
	# membuat Volume Group
	vgcreate images /dev/sda4
	\end{lstlisting}
	
	\subsubsection{Langkah Pemasangan}
	Diasumsikan sistem operasi telah terpasang di tiap node dan terhadap user dan group \textit{hadoop}. Pada kasus ini sistem operasi yang digunakan adalah \textbf{CentOS 6 64-bit Minimal}. Lalu, topologi jaringan adalah seperti pada Gambar \ref{fig:topologi}. Langkah pemasangan hadoop cluster adalah sebagai berikut :
	\begin{enumerate}
		\item Untuk memudahkan instalasi, digunakan \textbf{pssh}. Sehingga, eksekusi perintah dapat dilakukan di tiap node bersamaan secara paralel. Tambahkan \textit{/etc/hosts} dengan baris berikut :
		\begin{lstlisting}
		10.31.0.101 master.hadoop.org
		10.31.0.102 worker-01.hadoop.org
		10.31.0.103 worker-02.hadoop.org
		\end{lstlisting}
		
		Lakukan pemasangan \textit{pssh} dengan perintah :
		\begin{lstlisting}
		sudo yum update -y && sudo yum install pssh -y
		\end{lstlisting}
		Selanjutnya, buat berkas dengan nama \textbf{hosts} dengan isi sebagai berikut :
		\begin{lstlisting}
		10.31.0.101
		10.31.0.102
		10.31.0.103
		\end{lstlisting}
		
		\item Buat SSH key untuk kemudian didistribusikan ke seluruh node untuk \textit{password-less login}.
		\begin{lstlisting}
		ssh-keygen -t rsa -P ""
		ssh-copy-id hadoop@10.31.0.101
		ssh-copy-id hadoop@10.31.0.102
		ssh-copy-id hadoop@10.31.0.103
		\end{lstlisting}
		
		\item Samakan timezone dan hosts tiap node dengan perintah :
		\begin{lstlisting}
		sudo pssh -h hosts -t 0 ln -sf /usr/share/zoneinfo/Asia/Jakarta /etc/localtime
		sudo pscp.pssh -h hosts /etc/hosts /etc/hosts
		\end{lstlisting}
		
		\item Pasang Oracle JDK, pada kasus ini saya menggunakan JDK8u73. Lakukan perintah berikut :
		\begin{lstlisting}
		pssh -h hosts -t 0 wget https://mirror.its.sfu.ca/mirror/CentOS-Third-Party/NSG/common/x86_64/jdk-8u73-linux-x64.rpm
		sudo pssh -h hosts rpm -uVh jdk-8u73-linux-x64.rpm
		sudo pssh -h hosts echo export JAVA_HOME=/usr/java/jdk1.8.0_73
		\end{lstlisting}
		
		\item Unduh paket hadoop dan ekstrak arsip paket :
		\begin{lstlisting}
		pssh -h hosts -t 0 wget http://mirror.wanxp.id/apache/hadoop/common/hadoop-2.7.2/hadoop-2.7.2.tar.gz
		pssh -h hosts -t 0 tar xf hadoop-2.7.2.tar.gz
		sudo pssh -h hosts -t 0 mv -f hadoop-2.7.2 /opt/hadoop
		sudo pssh -h hosts -P -i -t 0 chown -Rf hadoop:hadoop /opt/hadoop
		\end{lstlisting}
		Tambahkan baris berikut pada ~/.bashrc
		\begin{lstlisting}
		export JAVA_HOME=/usr/java/jdk1.8.0_73
		export HADOOP_HOME=/opt/hadoop
		export HADOOP_PREFIX=$HADOOP_HOME
		export HADOOP_COMMON_HOME=$HADOOP_PREFIX
		export HADOOP_COMMON_LIB_NATIVE_DIR=$HADOOP_PREFIX/lib/native
		export HADOOP_CONF_DIR=$HADOOP_PREFIX/etc/hadoop
		export HADOOP_HDFS_HOME=$HADOOP_PREFIX
		export HADOOP_MAPRED_HOME=$HADOOP_PREFIX
		export HADOOP_YARN_HOME=$HADOOP_PREFIX
		export JAVA_LIBRARY_PATH=$HADOOP_HOME/lib/native:$JAVA_LIBRARY_PATH
		export PATH=$PATH:$HADOOP_HOME/bin:$HADOOP_HOME/sbin
		export LD_LIBRARY_PATH=/opt/hadoop/lib/native/:$LD_LIBRARY_PATH
		\end{lstlisting}
		Lalu, distribusikan ke seluruh node dengan perintah :
		\begin{lstlisting}
		pscp.pssh -h hosts /home/hadoop/.bashrc /home/hadoop/.bashrc
		\end{lstlisting}
		Lalu gunakan perintah \textit{hadoop version} untuk memastikan hadoop telah terpasang seperti pada Gambar \ref{fig:hadoop-version}.
		
		\begin{figure}[h!]
			\centering
			\includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/hadoop-version}
			\caption[Versi Hadoop]{Versi Hadoop}
			\label{fig:hadoop-version}
		\end{figure}
		
		\item Selanjutnya, buat direktori yang akan digunakan untuk HDFS dan YARN dengan perintah berikut :
		\begin{lstlisting}
		sudo pssh -h hosts -P -i -t 0 mkdir /hadoop/hdfs
		sudo pssh -h hosts -P -i -t 0 mkdir -p /hadoop/hdfs
		sudo pssh -h hosts -P -i -t 0 mkdir -p /hadoop/hdfs/nn
		sudo pssh -h hosts -P -i -t 0 mkdir -p /hadoop/hdfs/logs
		sudo pssh -h hosts -P -i -t 0 chown -Rf hadoop:hadoop /hadoop/hdfs/logs
		sudo pssh -h hosts -P -i -t 0 chown -Rf hadoop:hadoop /hadoop
		sudo pssh -h hosts -P -i -t 0 mkdir -p /hadoop/hdfs/dn
		sudo pssh -h hosts -P -i -t 0 chown -Rf hadoop:hadoop /hadoop
		\end{lstlisting}
		
		\item Atur konfigurasi pada hadoop, pada kasus ini master akan dipasang NameNode, ResourceManager, JobHistory. Sementara itu, kedua node lain sebagai DataNode dan NodeManager. Isi \textit{/opt/hadoop/etc/slaves} dengan IP atau hostname node yang dijadikan slave.
		
		\begin{lstlisting}[language=XML,caption=hdfs-site.xml]
		<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
		<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="configuration.xsl"?>
		<configuration>
		<property>
		<name>dfs.namenode.name.dir</name>
		<value>file:///hadoop/hdfs/nn</value>
		</property>
		<property>
		<name>dfs.datanode.data.dir</name>
		<value>file:///hadoop/hdfs/dn</value>
		</property>
		<property>
		<name>dfs.replication</name>
		<value>2</value>
		</property>
		<property>
		<name>dfs.permissions.superusergroup</name>
		<value>hadoop</value>
		</property>
		<property>
		<name>dfs.namenode.http-address</name>
		<value>10.31.0.101:50070</value>
		</property>
		<property>
		<name>dfs.namenode.secondary.http-address</name>
		<value>10.31.0.102:50090</value>
		</property>
		<property>
		<name>dfs.webhdfs.enabled</name>
		<value>true</value>
		</property>
		</configuration>
		\end{lstlisting}
		
		\begin{lstlisting}[language=XML,caption=core-site.xml]
		<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
		<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="configuration.xsl"?>
		<configuration>
		<property>
		<name>fs.defaultFS</name>
		<value>hdfs://master.hadoop.org:8020</value>
		</property>
		<property>
		<name>io.file.buffer.size</name>
		<value>65536</value>
		</property>
		</configuration>
		\end{lstlisting}
		
		\begin{lstlisting}[language=XML,caption=mapred-site.xml]
		<?xml version="1.0"?>
		<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="configuration.xsl"?>
		<configuration>
		<property>
		<name>mapreduce.framework.name</name>
		<value>yarn</value>
		</property>
		<property>
		<name>mapreduce.reduce.java.opts</name>
		<value>-Xmx1091m</value>
		</property>
		<property>
		<name>mapreduce.reduce.memory.mb</name>
		<value>1364</value>
		</property>
		<property>
		<name>mapreduce.map.java.opts</name>
		<value>-Xmx545m</value>
		</property>
		<property>
		<name>mapreduce.map.memory.mb</name>
		<value>682</value>
		</property>
		<property>
		<name>mapreduce.task.io.sort.mb</name>
		<value>272</value>
		</property>
		</configuration>
		\end{lstlisting}
		
		\begin{lstlisting}[language=XML,caption=yarn-site.xml]
		<?xml version="1.0"?>
		<configuration>
		<property>
		<name>yarn.nodemanager.aux-services</name>
		<value>mapreduce_shuffle</value>
		</property>
		<property>
		<name>yarn.nodemanager.aux-services.mapreduce_shuffle.class</name>
		<value>org.apache.hadoop.mapred.ShuffleHandler</value>
		</property>
		<property>
		<name>yarn.resourcemanager.resource-tracker.address</name>
		<value>master.hadoop.org:8031</value>
		</property>
		<property>
		<name>yarn.resourcemanager.scheduler.address</name>
		<value>master.hadoop.org:8030</value>
		</property>
		<property>
		<name>yarn.resourcemanager.address</name>
		<value>master.hadoop.org:8032</value>
		</property>
		<property>
		<name>yarn.resourcemanager.webapp.address</name>
		<value>master.hadoop.org:8088</value>
		</property>
		<property>
		<name> yarn.app.mapreduce.am.command-opts</name>
		<value>-Xmx1091m</value>
		</property>
		<property>
		<name>yarn.app.mapreduce.am.resource.mb</name>
		<value>1364</value>
		</property>
		<property>
		<name>yarn.nodemanager.resource.memory-mb</name>
		<value>2046</value>
		</property>
		<property>
		<name>yarn.scheduler.maximum-allocation-mb</name>
		<value>2046</value>
		</property>
		<property>
		<name>yarn.scheduler.minimum-allocation-mb</name>
		<value>682</value>
		</property>
		</configuration>
		\end{lstlisting}
		
		\item Selanjutnya, distribusikan konfigurasi hadoop ke seluruh node.
		
		\begin{lstlisting}
		pscp.pssh -h hosts -t 0 /opt/hadoop/etc/hadoop/* /opt/hadoop/etc/hadoop/
		\end{lstlisting}
		
		\item Format namenode, dan nyalakan layanan HDFS dan YARN.
		\begin{lstlisting}
		hdfs namenode -format
		pssh -h hosts -P -i -t 0 start-dfs.sh
		pssh -h hosts -i -t 0 start-yarn.sh
		\end{lstlisting}
		
		\item Jika berhasil, maka HDFS maupun YARN dapat digunakan. Untuk melihat statusnya berfungsi atau tidak, gunakan fitur web GUI untuk NameNode, dan JobHistory. Akses 10.31.0.101:50070 untuk NameNode, dan 10.31.0.101:8088 untuk JobHistory. Jika berfungsi, dapat dilihat node yang telah terhubung.
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=0.6\linewidth]{img/log-jalan}
			\caption[Log HDFS dan YARN]{Log HDFS dan YARN saat dijalankan}
			\label{fig:log-jalan}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=0.6\linewidth]{img/namenode-nodes}
			\caption[DataNode Aktif]{Kedua DataNode terhubung dan aktif}
			\label{fig:nn-aktif}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=0.6\linewidth]{img/yarn-aktif}
			\caption[NodeManager Aktif]{Kedua NodeManager terhubung dan aktif}
			\label{fig:yarn-aktif}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[h!]
			\centering
			\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/uji-hdfs}
			\caption[HDFS Put]{HDFS put berfungsi}
			\label{fig:uji-hdfs}
		\end{figure}
		\item HDFS dan YARN telah terpasang dan berfungsi, liha Gambar \ref{fig:uji-hdfs}, untuk memastikan bekerja dengan baik dapat menggunakan program yang telah disediakan pada hadoop-common. Jalankan perintah berikut:
		\begin{lstlisting}
		yarn jar /opt/hadoop/share/hadoop/mapreduce/hadoop-mapreduce-examples-2.7.2.jar wordcount hosts output #asumsi file hosts sudah ada di /user/hadoop/hosts
		\end{lstlisting}
		
		Pada Gambar \ref{fig:job-fungsi} dan \ref{fig:web-sukses} menunjukkan job WordCount sukses dijalankan dengan YARN dan HDFS.
		\begin{figure}[h!]
			\centering
			\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/job-fungsi}
			\caption[Job WordCount]{Job WordCount berfungsi}
			\label{fig:job-fungsi}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[h!]
			\centering
			\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/web-sukses}
			\caption[Job WordCount di JobHistory]{Job WordCount berhasil}
			\label{fig:web-sukses}
		\end{figure}
	\end{enumerate}
	
	\chapter{Analisa dan Pengujian Sistem}
	\section{Tujuan Pengujian}
	Tujuan pengujian adalah untuk analisis performansi \textit{container-based virtualization} dengan LXC pada cluster hadoop ditinjau dari \textit{I/O throughput} dan \textit{average time execution}.
	
	Pengujian dilakukan dengan menentukan parameter pengujian. Pada penelitian ini, parameter pengujian yang digunakan yaitu \textit{average time execution} dengan program WordCount, dan \textit{I/O throughput} dengan program \textit{Test Distributed Filesystem I/O} (TestDFSIO) \cite{Ivanov2015, 7038858}. Rincian untuk tiap parameter adalah sebagai berikut:
	\begin{enumerate}
		\item \textit{average time execution}
		
		Dihitung waktu rata-rata untuk tiap program pengujian. Satuan yang digunakan adalah sekon. Digunakan untuk meninjau perfomansi sistem dalam pemrosesan ditinjau dari sisi waktu \cite{7038858}.
		
		\item \textit{I/O throughput}
		
		Dihitung kemampuan write dan read pada HDFS. Satuan yang digunakan yaitu Mb/s. Digunakan untuk meninjau perfomansi sistem dalam aktivitas I/O \cite{7038858}.
	\end{enumerate}
	
	\section{Metode Pengujian}
	Metode pengujian yang digunakan yaitu \textit{benchmarking}. Adapun program yang digunakan yaitu WordCount dan TestDFSIO yang masing-masing dapat ditemukan pada paket utama hadoop \cite{Ivanov2015, 7038858}.
	
	\section{Skenario Pengujian Sistem}
	\subsection{Skenario Pengujian I/O Throughput}
	I/O throughput diuji dengan program TestDFSIO. Terdapat dua sub-program yang digunakan yaitu \textit{write operation} dan \textit{read operation}. Tahap pertama yaitu \textit{write} yang akan membuat berkas sebesar ukuran yang telah ditentukan. Isi dari berkas tersebut adalah acak.
	
	Selanjutnya, sub-program \textit{read operation} dijalankan untuk membaca berkas yang telah dibuat oleh sub-program \textit{write}. Dari masing-masing pengujian sub-program akan dihasilkan nilai I/O throughput dengan satuan \textit{mb/s}.
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\resizebox{0.7\textwidth}{!}{%
			\begin{tabular}{@{}lllllll@{}}
				\toprule
				\multicolumn{1}{c}{\multirow{2}{*}{Kontainer}} & \multicolumn{5}{c}{Ukuran data (TestDFSIO)}   \\ \cmidrule(l){2-7} 
				\multicolumn{1}{c}{}                           & 64MB & 128MB & 256MB & 512MB & 1GB & 2GB\\ \midrule
				LXC                                            &       &       &       &     &     \\ \midrule
				OpenVZ                                         &       &       &       &     &     \\ \bottomrule
			\end{tabular}
		}
		\caption{Skenario pengujian \textit{I/O throughput write operation}}
		\label{skenario-io}
	\end{table}
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\resizebox{0.7\textwidth}{!}{%
			\begin{tabular}{@{}lllllll@{}}
				\toprule
				\multicolumn{1}{c}{\multirow{2}{*}{Kontainer}} & \multicolumn{5}{c}{Ukuran data (TestDFSIO)}   \\ \cmidrule(l){2-7} 
				\multicolumn{1}{c}{}                           & 64MB & 128MB & 256MB & 512MB & 1GB & 2GB\\ \midrule
				LXC                                            &       &       &       &     &     \\ \midrule
				OpenVZ                                         &       &       &       &     &     \\ \bottomrule
			\end{tabular}
		}
		\caption{Skenario pengujian \textit{I/O throughput read operation}}
		\label{skenario-io-read}
	\end{table}
	
	\subsection{Skenario Pengujian Average Time Execution}
	\textit{Average time execution} diuji dengan program WordCount. Dataset yang digunakan untuk pengujian adalah \textit{SNAP Amazon Movie Review Online} \cite{snapnets}. Adapun pengujian dilakukan sebanyak 10 kali untuk masing-masing ukuran data 64MB, 256MB, 512MB, 1GB, dan 2GB  \cite{7038858}. Kemudian, akan diambil nilai rata-rata dari masing-masing pengujian pada ukuran data yang berbeda. Satuan untuk \textit{average time execution} adalah milisekon (\textit{ms}).
	
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\resizebox{0.7\textwidth}{!}{%
			\begin{tabular}{@{}lllllll@{}}
				\toprule
				\multicolumn{1}{c}{\multirow{2}{*}{Kontainer}} & \multicolumn{5}{c}{Ukuran data (movie review)}   \\ \cmidrule(l){2-7} 
				\multicolumn{1}{c}{}                           & 64MB & 128MB & 256MB & 512MB & 1GB & 2GB\\ \midrule
				LXC                                            &       &       &       &     &     \\ \midrule
				OpenVZ                                         &       &       &       &     &     \\ \bottomrule
			\end{tabular}
		}
		\caption{Skenario pengujian \textit{average time execution}}
		\label{skenario-avgtime}
	\end{table}
	
	
		
	\section{Analisa Hasil Pengujian}
	Pada bagian ini dipaparkan analisa dari hasil pengujian yang telah dilakukan.
	\subsection{Analisa I/O Throughput}
	Dataset yang digunakan adalah hasil \textit{generate} dari subprogram \textit{TestDFSIO write}, dengan masing-masing ukuran yang di-\textit{generate} yaitu sebesar 64MB, 128MB, 256MB, 512MB, 1GB, dan 2GB. Hasil pengujian dapat dilihat pada Tabel \ref{hasil-io-write} untuk operasi \textit{write}, dan Tabel \ref{hasil-io-read} untuk operasi \textit{read}.
	
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\resizebox{0.7\textwidth}{!}{%
			\begin{tabular}{@{}lllllll@{}}
				\toprule
				\multicolumn{1}{c}{\multirow{2}{*}{Kontainer}} & \multicolumn{5}{c}{Throughput (mb/s)}   \\ \cmidrule(l){2-7} 
				\multicolumn{1}{c}{}                           & 64MB & 128MB & 256MB & 512MB & 1GB & 2GB\\ \midrule
				LXC                                            & 119.98 & 196.64 & 269.94 & 205.62 & 166.77 & 149.96   \\ \midrule
				OpenVZ                                         & 142.42 & 221.84 & 294.44 & 287.28 & 152.77 & 136.63    \\ \bottomrule
			\end{tabular}
		}
		\caption{Hasil pengujian \textit{I/O throughput write operation}}
		\label{hasil-io-write}
	\end{table}
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\resizebox{0.7\textwidth}{!}{%
			\begin{tabular}{@{}lllllll@{}}
				\toprule
				\multicolumn{1}{c}{\multirow{2}{*}{Kontainer}} & \multicolumn{5}{c}{Ukuran data (TestDFSIO)}   \\ \cmidrule(l){2-7} 
				\multicolumn{1}{c}{}                           & 64MB & 128MB & 256MB & 512MB & 1GB & 2GB\\ \midrule
				LXC                                            & 680.73 & 929.81 & 929.81 & 762.46 & 908.29 & 1086    \\ \midrule
				OpenVZ                                         & 474.77 & 400.7 & 690.43 & 369.85 & 377.86 & 383.85    \\ \bottomrule
			\end{tabular}
		}
		\caption{Skenario pengujian \textit{I/O throughput read operation}}
		\label{hasil-io-read}
	\end{table}
	Dari hasil pengujian, dihasilkan grafik perbandingan OpenVZ terhadap LXC ditinjau dari I/O throughput seperti pada Gambar \ref{fig:io-write} dan Gambar \ref{fig:io-read}.
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/io-write}
		\caption[Perbandingan throughput write operation]{Perbandingan throughput write operation}
		\label{fig:io-write}
	\end{figure}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/io-read}
		\caption[Perbandingan throughput write operation]{Perbandingan throughput read operation}
		\label{fig:io-read}
	\end{figure}
	
	Berdasarkan grafik pada Gambar \ref{fig:io-write}, dengan faktor replikasi bernilai 3, diketahui bahwa OpenVZ lebih unggul dibandingkan dengan LXC, terutama pada ukuran data kurang dari 1GB. Sementara itu, pada ukuran data 1GN dan 2GB, terjadi penurunan performansi yang cukup signifikan pada \textit{I/O throughput} untuk \textit{write operation}. Hal tersebut terjadi karena pada ukuran 1GB telah terjadi \textit{bottleneck} pada \textit{I/O disk} pada cluster.
	
	Sementara itu, pada Gambar \ref{fig:io-read}, diketahui LXC lebih unggul dari OpenVZ untuk \textit{I/O throughput read operation}
		
	\subsection{Analisa Average Time Execution}
	Dataset yang digunakan adalah SNAP Amazon Movie Review Online \cite{snapnets}. Dataset di-\textit{truncate} dengan ukuran 64MB, 128MB, 256MB, 512MB, 1GB, dan 2GB dengan masing-masing dilakukan pengujian sebanyak 10 kali. Dari hasil pengujian dihasilkan seperti pada Tabel \ref{hasil-avgtime}.
	
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\resizebox{0.7\textwidth}{!}{%
			\begin{tabular}{@{}lllllll@{}}
				\toprule
				\multicolumn{1}{c}{\multirow{2}{*}{Kontainer}} & \multicolumn{5}{c}{Ukuran data (movie review)}   \\ \cmidrule(l){2-7} 
				\multicolumn{1}{c}{}                           & 64MB & 128MB & 256MB & 512MB & 1GB & 2GB\\ \midrule
				LXC                                            & 32.81 & 43.43 & 69.94 & 125.44	& 235.61	& 458.86    \\ \midrule
				OpenVZ                                         & 32.85 & 42.69 & 68.84 & 125.03	& 276.93 & 458.62    \\ \bottomrule
			\end{tabular}
		}
		\caption{Hasil pengujian \textit{average time execution}}
		\label{hasil-avgtime}
	\end{table}
	\chapter{Kesimpulan dan Saran}
	\section{Kesimpulan}
	Berdasarkan pengujian \textit{virtualized hadoop cluster} berbasis kontainer pada Proxmox, OpenVZ lebih unggul pada performansi I/O dan waktu rata-rata eksekusi job dengan kasus \textit{syslog parser}. 
	\section{Saran}
	
	\addcontentsline{toc}{chapter}{Daftar Pustaka}	
	\bibliographystyle{IEEEtran}
	\bibliography{references}
	\addcontentsline{toc}{chapter}{Lampiran}
\end{document}